\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{times}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue,linkcolor=blue]{hyperref}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{apacite}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{rotating}
\usepackage{vubtitlepage}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{mwe}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[section]{placeins}

\usepackage{adjustbox}


\newcommand*{\captionsource}[2]{%
  \caption[{#1}]{%
    #1%
    \\\hspace{\linewidth}%
    \textbf{Source:} #2%
  }%
}

\author{Pieter Van Keymeulen}
\title{Boeken en evolutietheorie: een phylogenetische analyse van de literatuur}
\degree{Master of Science in de Ingenieurswetenschappen: Computerwetenschappen}
\faculty{Faculteit Wetenschappen en Bio-ingenieurswetenschappen}
\department{Vakgroep Computerwetenschappen}
\reason{Proefschrift ingediend met het oog op het behalen van de graad
van}

\promotor{Prof.\ Dr.\ Johan Loeckx}
\advisortitle{Begeleiders}
\advisors{Bea Jacquemyn}
\date{Juni 2019}

\begin{document}
\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitlepage
\bibliographystyle{apacite}

\tableofcontents
\pagebreak

\begin{abstract}
    Binnen de taalkunde is er al onderzoek gebeurt om door middel van bio-informatica en phylogenetische algoritmes een \emph{tree of life} te maken van verschillende talen, en zo op algoritmische wijze aan te tonen dat twee talen aan elkaar verwant zijn. Hetzelfde heeft men ook geprobeerd voor verschillende variaties op mythes en folklores, waarbij ieder detail binnen een verhaal werd omgezet in een booleaanse waarde (bevat verhaalelement niet of wel) om zo DNA te maken om zo een phylogenetische boom te maken. Dit soort technieken zijn onder andere al succesvol commerciëel toegepast in onder andere het music genome project \cite{musicgenome}. De methodes voor het bepalen welke verhaalelementen een verhaal nu precies bevat om er daarna een stamboom van te maken waren wel handmatig. In deze thesis proberen we een manier te vinden om dit automatisch te doen door middel van stylometrie. We gaan automatisch DNA genereren van van moderne literatuur om er daarna een phylogenetische boom van te maken en te kijken of de boeken geclusterd worden op onder andere auteur en serie. Dit doen we door gebruik te maken van bestaande bio-informatica tools (onder andere PAUP \cite{paup}) toegepast op ons gegenereerde DNA van de boeken. De resultaten zijn variabel naargelang het gen met een redelijk goede cluster zuiverheid. Voornamijk wanneer we het DNA basseren op frequentie van functiewoorden. Het resultaat verbeterd enigzins wanneer de encoding toegespist wordt op specifieke genen
\end{abstract}

\section{Introductie}

Dat wat leeft evolueert, dit zijnde door ervaringen en de gevolgen van deze ervaringen. Hetzelfde geldt voor ideeën. Een idee wordt tot leven gebracht door zijn bedenker. Dit idee wordt dan doorgeven aan anderen. De personen aan wie het doorgegeven werd bedenken daarna hun eigen ideeën. Al dan niet gebaseerd op de ideeën van anderen. %Deffiniëer het woord "idee"

Wanneer men aan evolutie denkt denkt wordt er maar al te vaak enkel gedacht aan biologische evolutie. De evolutie van organismes, van planten en dieren, en hoe deze zich door middel van natuurlijike selectie alsmaar verder gaat aanpassen aan zijn omgeving om te kunnen overleven. Er zijn echter meer dingen die door middel van competitie moeten kunnen overleven. Denk maar aan de aan de hierboven vernoemde ideeën.

Stel nu bijvoorbeeld dat ik het idee zou hebben om een schapenkootje in de palm mijn hand op te gooien en dan, terwijl dit schapenkootje in de lucht vliegt, mijn hand om te draaien om vervolgens het schapenkootje terug op te vangen tussen mijn vingers. \emph{Wat een geweldig spel heb ik bedacht zeg} denk ik bij mezelf. Dit is het moment waarop een idee, als het ware, geboren word. Ik ben enorm enthousiast en probeer mijn geweldige idee te delen met al mijn vrienden. Hierdoor wordt het idee gepropageerd en verspreid. Ik vertel mijn vrienden één voor één de regels van het spel. Omdat ik echter een menselijk wezen ben en niet al te consistent ben in mijn uitleg. Iedere keer waneer ik de regels van mijn spel aan iemand vertel, verander ik ze een beetje. Ik maak het spel interessanter en spannender, want terwijl ik mijn spelletje uitleg geven mijn vrienden kritiek en commentaar. Ik wil natuurlijk dat zij het spelletje ook leuk gaan vinden en spelen. Dit fenomeen komt overeen met mutatie bij reproductie en is daarbij nog eens te vergelijken met kinderspelletje \emph{Chinese whispers} waarbij iemand met een verhaal komt en het dan doorfluistert aan iemand. Die iemand interpreteert het verhaal en fluistert het weer door aan iemand anders. Per interpetatie wordt er \emph{noise} toegevoegd aan het verhaal. Details worden weggelaten en extra details die er voorheen niet waren worden toegevoegd. Na een N aantal doorgeven van het verhaal is de uiteindelijke interpretie van de laatste persoon aan wie het verhaal werd doorgegeven vaak significant verschillend van het origineelHet kan ook zijn dat mijn vrienden hun eigen regels aan het spel toevoegen die doorgegeven worden aan iemand anders zonder dat ik daar zelf inbreng in heb. Of dat ik met de loop der tijd zelf de regels begin aan te passen. Dit is vergelijkbaar met gewone mutatie. Het aanbrengen van willekeurige veranderingen. Ik kan die veranderingen daarna testen en kijken wat het beste werkt of combineren met andere veranderingen waar ik eerder aan dacht. Verder kan het ook zijn dat geen enkel van mijn vrienden het spel leuk blijkt te vinden, er niet in geïnteresseerd is en het daarom dan ook niet doorgeeft aan anderen. Met andere woorden het spelletje dat ik heb doorverteld, of allesins toch de versie die ik heb doorverteld was niet \emph{fit} genoeg om te overleven en sterft uit. Vergelijkbaar met hoe organismes uitsterven indien ze niet fit of aangepast genoeg blijken te zijn om te kunnen overleven in hun omgeving.

\begin{figure}
    \centering
    \label{fig:kilroy}
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/kilroy.png}
\end{figure}

%Zoek misschien nog extra referenties over memes
Een voorbeeld dat dichter bij huis ligt en tegenwoordig heel populair is \emph{internet memes} waarbij men een beeld of een tekst uit vaak een film of een boek neemt die men grappig of opmerkzaam vindt en er variaties op gaat bedenken. Men kan de beelden bijvoorbeeld luchten met een quote of andere beelden. Deze variaties kunnen dan gedeeld worden en \emph{muteren} dan omdat anderen hun eigen ideeën graag willen toevoegen. Men moet hierbij opmerken dat deze memes via internet verspreid worden. Gezien dit een medium is waarbij een grote populatie op een heel snelle manier kan bereikt worden heeft dit gevolgen voor de mutatierate van internet memes. Meer hierover in de volgende secties.

\begin{figure}
    \centering
    \label{fig:mordor}
    \caption{Twee memes}

    \begin{subfigure}{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/one_does_not.jpg}
    \end{subfigure}

    \begin{subfigure}{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/elza.png}
    \end{subfigure}

\end{figure}

\section{Het allemaal vatten}


\subsubsection{Cognaten}
Voor we ons eigen onderzoek uitleggen, laten we eerst kijken naar soortgelijk onderzoek in andere gebeiden. Laten we beginnen met het onderzoek naar de evolutie van talen. Om dit te kunnen doen, moeten we talen kunnen vergelijken

Het probleem is echter \emph{Hoe berekent men het verschil tussen twee talen?}. Een taal heeft immers geen DNA en toch zijn er duidelijke verschillen tussen twee talen te horen. En die verschillen divergeren naarmate de talen verder uit elkaar groeien. Gegeven bijvoorbeeld een taal $\mathfrak{A}$ en een taal $\mathfrak{B}$ met $\Gamma(T)$ de set aan cognaten die een taal gebruikt. Twee woorden zjn cognaat wanneer deze eenzelfde lignuïstische oorsprong hebben. Deze verzameling aan cognaten bestaat uit woorden die in zoveel mogelijk van de andere talen die onderzocht worden voorkomen. Al dan niet met een andere betekenis. De talen $\mathfrak{A}$ en $\mathfrak{B}$ zijn gelijk wanneer geldt dat $\Gamma(\mathfrak{A}) = \Gamma(\mathfrak{B})$. Soms gaat namelijk een cognaat niet gevonden worden in een andere taal, of wordt er een totaal ander woord gebruikt.

Gegeven dit kan de afstand berekend worden als het verschil van $\Gamma(\mathfrak{A})$ en $\Gamma(\mathfrak{B})$. En omdat we nu een afstandsmaat hebben kunnen we nu een phylogenetische boom berekenen van een dataset aan verschillende talen. Ga naar de sectie over neighbour joining voor meer uitleg hierover.

Het eigenlijke DNA van een taal is dan een vector van de cognaten die die taal bevat en niet bevat. Gegeven een verzameling cognaten $C$. Dan kunnen we voor iedere taal een vector $\vec{t}$ opstellen vanwelde de elementen $t_i$ corresponderen met de cognaat $c_i \in C$. Deze vector wordt als volgt berekend

\begin{equation}
    t_i = \left\{
        \begin{array}{lr}
            1 & \mathrm{if } C_i \in \Gamma(\mathfrak{A}) \\
            2 & \mathrm{if } C_i \in \Gamma(\mathfrak{A})
        \end{array}
    \right\}
\end{equation}
Gegeven dat $\vec{t}$ het DNA is van de taal $\mathfrak{A}$
\subsection{Evolutie van volksverhalen doorheen de tijd}
Zoals hierboven in de introductie al is uitgelegd geweest hoeft het niet zozeer taal of organismen te zijn. Ook cultuur kan evolueren en zich aanpassen. Hierover is al heel wat onderoek gedaan. Onder anderen door Huy \cite{dhuy:halshs-01170837} die de mythe van polyphemus onderzoekt. Hiervoor werden ongeveer dezelfde technieken gebruikt als diegenen die Gray gebruikt heeft in zijn onderzoek. Het gaat hier echter om volksverhalen, en niet over talen. Dus in plaats van per taal vectoren bij te houden met daarin booleaanse waarden die aangeven of een taal een bepaald cognaat bevat of niet, wordt er hier een vector van verhaalelementen bijgehouden.

In dit geval werd er in het werk van Huy gekozen voor de mythe van Polyphemus \cite{odysseia}. Hierin komt de held odysseia aan op een eiland, waar hij gevangen wordt door Polyphemus die hem en zijn manschappen wenst op te eten. Polyphemus bedenkt echter een list en valt polyphemus op een dag met al zijn manschappen aan om uitendelijk Polyphemus zijn éne oog door te steken waardoor de cycloop blind werd. Wanneer Polyphemus in angst vroeg wie hem dat had aangedaan, zei Odysseia dat \emph{niemand} hem dit had aangedaan. Nu kon Polyphemus Odysseia en zijn manschappen niet meer terugvinden op in zijn grot. Op een dag, wanneer Polyphemus besluit om zijn schapen te weiden en hij op tast zijn schapen telt wanneer ze de grot verlaten verstoppen Polyphemus en zijn manschappen zich onder de schapen. Toen de andere cyclopen Polyphemus vroegen wie hem nu blind had gemaakt zei Polyphemus dat het \emph{niemand} was. Toen Odysseia echter de eiland ontvluchtte verried hij zijn naam, waarop Polyphemus zijn vader Posseidon kon vragen om hem te vervloeken en overal op zee te volgen.

Een referentie naar het feit dat Posseidon een zoon had die een cycloop was komt voor in Percy Jackson: The sea of monsters \cite{seaofmonsters}. Dit als voorbeeld van hoe verhalen op andere verhalen gebaseerd kunnen zijn. In dit geval moderne jeugd-literatuur gebaseerd op antieke mythologie. Een andere mythe die door Huy bestudeerd is geweest is de mythe van Pygmalion \cite{dhuy:halshs-01170837}. Deze mythe is gebaseerd op het geloof dat een afbeelding tot leven kan komen, wat gespeculeerd wordt als de reden voor het ontbreken van lichaamsdelen aan de dieren getekend in grotschilderingen. Dit soort verhaal komt men tegenwoordig nog vaak tegen. Denk maar aan pinokkio \cite{Pinocchio} waarin een houthakker een zoon wenst te hebben en er daarom maar ééntje maakt van hout. De zoon echter natuurlijk niet, maar toch bidt de man elke dat zijn zoon tot leven zou komen. Op een dag hoort een goede fee zijn gebeden en zijn houten zoon tot zijn grote blijdschap tot leven wekt.

De twee verhalen tonen op verschillende punten gelijkenissen, die we opsommen in tabel \ref{tab:compare}

\begin{table}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \toprule
            \textbf{Pygmalion} & \textbf{Pinokkio} \\
        \midrule
            Een man wordt verliefd & Een man wilt een zoon \\
            \hline
            De man is beeldhouwer & De man is houthakker \\
            \hline
            De man maakt een beeld & De man maakt een houten pop \\
            \hline
            Aphrodite wekt het beeld tot leven & Een goede wekt de houten pop tot leven \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Een vergelijking tussen de mythe van Pygmalion en het verhaal van Pinokkio}
    \label{tab:compare}
\end{table}

% Eenzelfde onderzoek werd gedaan door Tehrani op het sprookje van Roodkapje \cite{hood}. Hierin wordt er kriteiek gegeven op het feit dat 

\subsection{Verhalen en classificatiesystemen van van verhalen}
Het onderzoek naar folklore begon pas echt wanneer de gebroeders Grimm hun boek \emph{Children's and household tales}. Hierin poogden de gebroeders Grimm om een collectie te maken van verhalen uit verschillende gebieden\footnote{Het duitse taalgebied}. Hier ging het dan niet over neergeschreven verhalen, maar over volksverhalen. Deze volksverhalen werden door de gebroeders Grimm verzameld en opgeschreven. Bij het analyseren van deze verhalen bleek echter dat vele verhalen elementen gemeenschappelijk hadden. Niet alleen met andere verhalen uit de "Duitse" cultuur, maar ook met verhalen uit de slavische, latijnse ... enzovoorts

Vanwege al deze gelijkenissen opgemerkt door de gebroeders Grimm begonnen ook andere researchers verhalen op te tekenen alsmede deze proberen te klasseren. Dit hebben ze min of meer gedaan in \emph{Kinder und Hausmärchen} \cite{grimm}

%---------

Een ander belangrijk aspect waarop we een verhaal kunnen klasseren is de inhoud. Zoals hierboven uitgelegd worden boeken vaak, zij het door bibliotheken, zij het voor wetenschappelijke doeleinden met het ATU systeem of het motif systeem, geklasseerd volgens verhaaltype of motief respectievelijk. Het ATU systeem is een classificatiesysteem om sprookjes en volksverhalen specifiek te klasseren. Het ATU systeem werkt door verschillende categorieën te definiëren die een specifiek verhaalelement voorstellen van het volksverhaaltje. Voor varianten op dit verhaalelement kunnen dan subcategoriën gedefiniëerd worden. 

Binnen het ATU systeem kan een verhaal onderverdeeld worden in de volgende secties
\begin{itemize}
    \item Animal tales
    \item Ordinary folktales
    \begin{itemize}
        \item Tales of magic
        \item Religious tales
        \item Aitiological tales
        \item Novelle(romantic tales)
        \item Tales of the stupid ogre
    \end{itemize}
    \item Jokes and Annecdotes
    \begin{itemize}
        \item Numskull stories
        \item Stories about married couples
        \item Stories about a clever/stupid/unlucky man(boy)
        \item Jokes about parsons and religious orders
        \item Tales of lying
    \end{itemize}
    \item Formula tales
    \begin{itemize}
        \item Cumultative Tales
        \item Catch Tales
    \end{itemize}
    \item unclassified
\end{itemize}

Binnen dit systeem kan men verschillende verhalen klasseren, waar men deze klasseert hangt af van enkele specifieke verhaalelementen binnen het verhaal. Enkel deze specifieke elementen moeten aanwezig zijn om het verhaal binnen classificatie te klasseren. Dit laat toe om verhalen die lichtjes variëren binnen dezelfde classificatie te klasseren \cite{dong}

\begin{table}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{l|X}
        Verhaal 1 & A car driver picks up a hitchhiker. They talk about spiritual topics in life. Suddenly the hitchhiker vanishes. The driver tells the story to the police. They tell him that they have heard the story earlier that day as well. \\
        \hline
        Verhaal 2 & A guy bikes through the park at night. He encounters a girl covered in blood. He brings her to the police, but during the trip she suddenly disappears. She resembles a murdered girl.\\
        \hline
        Verhaal 3 & A car driver picks up a hitchhiker and borrows her his sweater. When he stops by to pick up the sweater, he discovers she passed away due to a car accident a while ago. He finds his sweater on her grave.\\
        \hline
        Verhaal 4 & A car driver picks up a girl wearing a white dress. He accidently spills red wine on her dress. He brings her home, and the next day he finds out she died a year ago. When the police open her grave, they find the white dress with the red wine spot. \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \caption{\textbf{The Vanishing Hitchhiker (BRUN 01000)} A ghostly or heavenly hitchhiker that vanishes from a vehicle, sometimes after giving warning or prophecy}
    \label{tab:hitchhiker}
\end{table}

In tabel \ref{tab:hitchhiker} overgenomen van \cite{dong} zien we een voorbeeld van een urban legend en zijn classificatie. In dit geval gaat het over de urban legend van \emph{The Vanishing Hitchhiker}. Ieder van de varhalen in de tabel zijn allemaal varianten op datzelfde verhaal. Hoewel ze verschillend zijn krijgen ze desondanks dezelfde classificatie \cite{hitchhiker}

Het grote probleem met deze systemen echter is dat ze het object, zij het een boek of een film, slechts klasseren op één specifiek onderwerp. Dit kan problematisch zijn gezien de thematiek van een boek fluïde kan zijn. Hiermee bedoelen we dat het boek past binnen meer klassificaties dan slechts één, met andere woorden dat een verhaal een samenstelling kan zijn van meerdere types of motieven Men zou kunnen stellen dat een boek evengoed zonodig twee klassificateis kan hebben, maar hier stelt zich alweer een probleem: Hoeveel verschillende klassificaties is voldoende? In plaats van het klasseren op onderwerpen zou men kunnen klasseren op iets dat gemeenschappelijk is per boek, maar toch vrij specifiek. Bijvoorbeeld de schrijfstijl en de plotelementen van het verhaal.

Onderzoek naar de voor en nadelen van het ATU systeem en andere classificatiesytemen werd onder andere gedaan door Tehrani \cite{hood}. Hij onderzocht voornamelijk het sprookje van Roodkapje (ATU 333). Op dit sprookje vind je veel varianten, maar deze varianten worden doorgaans niet als ATU 333 geclassificeerd. De verhalen die niet zo geclasseerd worden zijn afkomstig uit Azië en Afrika. Zelf in Europa heeft het verhaal van roodkapje al een evolutie achter de rug. De oudst bekendste versie is misschien die van Perault, maar er zijn versies van het Roodkapje verhaal die nog verder teruggaan. Tot in Luik. Een ookal verschilt iedere versie weer opnieuw een klein beetje van de vorige versie, toch worden al deze verhalen binnen het ATU systeem onder dezelfde classificatie 333 geplaatst. Het wordt door Tehrani aangetoond dat deze verhalen. Dit gedaan door een matrix te maken van verhaalelementen. Gegeven dat men een verzameling $D$ documenten en $N$ mogelijke verhaalelementen heeft word deze matrix $M$ opgedeeld in $|D|$ rijen en $|N|$ kolommen. Deze matrix bevat voor iedere cel een booleaanse waarde gegeven dat document i een verhaalelement j bevat, dan gaat $M_{ij}$ een 1 bevatten en als het dat niet doet een 0. Op basis hiervan kan dan een phylogentische boom berekend worden door de afstand tussen twee documenten te berekenen als de som van het verschil in de elementen van deze documenten.

De verhalen van Azië verschillen bijvoorbeeld met die van Europa in het punt waar de wolf is vervangen door een tijger. Een overzicht van de herkomst van alle varianten gebruikt binnen het onderzoek van Tehrani is te zien in figuur \ref{fig:atu_hood}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/atu_hood.png}
    \captionsource{Voorbeeld van de herkomst van de gebruikte varianten}{Paper Tehrani}
    \label{fig:atu_hood}
\end{figure}


% Hierdoor kon aangetoond worden dat, wanneer we de evolutie construeren door middel van het criterium van \emph{maximum parsimony} we een evoutie kijgen die gelijk loopt met de menselijke migratie van de mensheid doorheen de tijd. 

\section{Taalmodellen}
\label{sec:taalmodel}
Gegeven een tekst in de vorm van platte tekst zijn er veel verschillende manieren of modellen om deze tekst voor te stellen. Veel van deze moedellen zijn gerelateerd aan het voorstellen van talen in het algemeen. Meerbepaald hoe een taal door een computersysteem zou verwerkt moeten worden.

Schrijfstijl kan op een gemakkelijke manier geanalyseerd worden en hierop zal worden ingegaan verder in dit document. Het extraheren van van onderwerpen uit een tekst is echter een beetje ingewikkelder. De meest populaire methode hiervoor is het gebruik van een \emph{Naive bayes classifier}. Hierin wordt er gegeven een verzameling documenten met classificatie \footnote{of onderwerp}. Ieder document wordt voorgesteld als een reeks opeenvolgende woorden, de eigenlijke tekst het ware. Voor ieder van deze documenten wordt dan voor iedere mogelijke onderwerpsklassficatie de probabiliteit berekend. Dit wordt gedaan door het maken van een \emph{chain of probability}. Hoe dit in elkaar zit wordt getoond in vergelijking \ref{eq:docprob}. Hierbij is $label(Doc)$ de mogelijke onderwerpsklasse voor een boek, $P(v_j)$ de probabiliteit voor een onderwerp $v_j$ en $P(a_i|v_j)$ de probabiliteit dat een document een onderwerpsklasse $v_j$ heeft gegeven dat het woord op positie $i$ gelijk is aan $w$. Hier staat een conditionele probabiliteitsketting die verder kan uitgewerkt worden met de regel van Bayes.

\begin{equation}
	%TODO Deze vergelijking nog eens nakijken
	\label{eq:docprob}
	label(Doc) = argmax P(v_j) \prod_{i=1}^{N}P(a_i = w |v_j)
\end{equation}

Bij talen in het algemeen moet men namelijk rekening houden met een zekere ambiguïteit. Stel dat men bijvoorbeeld een taal zou modeleren als een finite state automata als volgt in figuur \ref{fig:automata}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/automata.png}
    \caption{Automata met woorden}
    \label{fig:automata}
\end{figure}

%TODO: Beschrijf hier het exacte type automata

Een taal die op deze manier beschreven kan worden noemt men een \emph{reguliere taal}. Hier is de cell \emph{Het} de starting state van de automata. In deze state automata heb je daarna de mogelijkheid om naar de \emph{Spaanse} state te gaan, waarna men de keuze heeft om ofwel naar de \emph{huis} state te gaan, ofwel naar de \emph{graan} state. Deze state automata kan heeft twee mogelijke \emph{end states} namelijk de \emph{graan} state en de \emph{huis} state. De taal die beschreven wordt door deze automata bestaat uit de twee volgende zinnen

\begin{itemize}
    \item Het spaanse graan
    \item Het spaanse huis
\end{itemize}

Dit is een krachtige manier voor het modeleren van een process waarbij een reeks tokens gegeneerd kan worden. Dit soort modellen hebben echter hun grenzen, zoals we later zullen ontdekken.

Natuurlijk is een taal die slechts bestaat uit twee zinnen erg beperkt. Gegeven dat men echter een automata zou maken die de gehele nederlandse taal zou kunnen genereren, zou men bijvoorbeeld een als starting state het begin van de zin kunnen nemen, en als transities ieder mogelijk woord waarmee een nederlandse zin kan beginnen en de volgende transities van die transities alle woorden die daarop kunnen volgen. Wanneer een automata, gegeven een input, in ons geval een nederlandse zin krijgt, deze input verwerkt en hierbij in een \emph{Accepting State} terechtkomt betekent dit dat de zin een geldige zin is binnen de nederlandse taal. Indien de automata in een \emph{Non Accepting state} terechtkomt betekent dit dat de zin in kwestie geen geldige nederlandse zin.

Gegeven deze informatie kan een simpele automata (finite state automata) beschreven worden door een 5 tupel de volgende elementen
\begin{description}
    \item[$Q$] De verzameling aan verschillende statussen waarin de automata zich kan bevinden
    \item[$\Sigma$] Dit is de verzameling aan symbolen die de automata kan accepteren. In het geval van het voorbeeld dat we hierboven gaven, spreken we niet van symbolen, maar eerder van de verzameling van alle woorden uit de nederlandse taal
    \item[$\delta: Q \times \Sigma \mapsto Q$] Dit is de transitiefunctie, ofwel de $\delta$ functie. Deze functie mapt tweetuppels ($Q_i$ en $\Sigma_i$) waarbij $Q_i \in Q$ en $\Sigma_i \in \Sigma$. Dus voor iedere state in Q is er een transitie voor iedere letter in het alphabet $\Sigma$
    \item[$q_0 \in Q$] De \emph{starting state}. Dit is de state waarin de automata start
\end{description}

\subsection{Sytlometrie}

% Bron: Wikipedia
Stylometrie is de studie van de schrijfstijl. Buiten op de schrijfstijl kan het ook gebruikt worden voor de studie van muziek en schilderkunst. Hierbij probeert men karakteristieken van een gegeven werkstuk na te gaan en te analyseren.

Veel van de technieken voor het karakteriseren van boeken voorgesteld in deze paper zijn gebaseerd op de stylometrie  binnen de stylometrie probeert men de schrijfstijl van een geschreven werk of een corpus van meerdere geschreven werken te identificeren door zogenaamde \emph{style markers}. Deze style markers worden dan gecorreleerd met een auteur. Hiervoor wordt er feature extraction toegapst op de teksten binnen het te behandelen corpus. De definitie van deze features kunnen erg variëren, maar zijn over het algemeen samen te vatten in de volgende categorieën \emph{cite here}.

Stylometrie wordt tegenwoordig nog steeds vooral gebruikt voor het analyseren van auteurschap. Vooral wanneer het auteurschap van het werk in kwestie onbekend is of in twijfel getrokken wordt. Ook kan een document ervan verdacht worden door twee auteurs geschreven te zijn. In dit geval worden er speciale technieken toegepast bijvoorbeeld de analyse uitvoeren met behulp van een \emph{window}. Stylometrie heeft tegenwoordig ook populariteit in het gebied van forensisch onderzoek. Het nagaan van auteurschap is hier van onschatbare waarde gezien op deze manier achterhaald kan worden of bijvoorbeeld berichten op sociale media afkomstig van twee verschillende bronnen door dezelfde auteur geschreven zijn.

\begin{itemize}
    \item Lexicaal
    \item Analyse van de letters die er gebruikt worden
    \item Syntactisch
    \item Semantisch
    \item Andere applicatie specifieke methodes
\end{itemize}

% De ene methode is al wat complexer dan de andere. Neem nu bijvoorbeeld de lexicale mehthodes

De stylometrie is een vrij nieuwe studie en is ontstaan uit de noodzaak van het achterhalen van van de auteurs van verschillende werken waarvan de auteur onbekend is. In het begin werd dit meestal toegepast op toneelstukken omdat er intuïtief gezien duidelijke verschillen waren tussen passages uit hetzelfde toneelstuk. Dit vooral in schrijfstijl, wat erop zou kunnen wijzen dat meerdere auteurs aan het werk hebben meegewerkt. Dit werd bijvoorbeeld toegepast op de sage van \emph{Walewein}. Dit is een verhaal, gedeeltelijk geschreven door \emph{Pieter Vostaert} die in te laatste coupletten uitlegt, dat de tekst in het begin (de proloog) en de laatste coupletten slechts door hem geschreven zijn. De rest van de tekst is geschreven door een andere auteur, namelijk \emph{Pennic}. Deze roman is een goed voorbeeld van de problemen die we kunnen tegenkomen binnen de stylometrie als we deze technieken willen gebruiken voor het raden van de auteur van een gegeven werk. Mike Kestemont en Van Dalen-Oskam proberen dit probleem echter op te lossen \cite{walewein}. Dit hebben ze gedaan door de venstertechniek te gebruiken die hierboven beschreven is. Hierbij wordt het verschil bekeken tussen de twee vensters onderling en gekeken of dit verschil een zeker \emph{threshold} haalt

Hoewel, bij het oplossen van dit probleem, komen nog meer problemen kijken. Walewein is een middelnederlandse roman en één die bovendien meermaals gekopiëerd is geweest door verschillende kopiïsten. Iedere kopiïst heeft, bewust of onbewust, zijn eigen stijl toegepast bij het kopiëren van het verhaal. Er is nog maar weinig research gedaan naar de invloed van kopiïsten op teksten. Dit probleem is dan ook niet triviaal omdat de invloeden van de kopïisten zich overal in de tekst kunnen bevinden

Door de verschillende dialecten van de verschillende kopiïsten en de afwezigheid van een gestandariseerde spelling is iedere kopie anders en als er bovendien gewerkt wordt met kopieën van kopieën, waardoor er zodanig veel ruis op de data komt dat de schrijfstijl van de oorspronkelijke auteurs uiteindelijk onherkenbaar wordt in de tekst. Hiervoor zijn enkele oplossingen voorhanden

\begin{description}
    \item[Gebruik van N-grams] Hierbij gaat men de tekst niet per woord op opsplitsen, maar in groepjes van N opeenvolgende letters. Dit heefteen voordeel omdat op deze manier de ruis gecreëerd door spellingsfouten verkleind wordt. Dit werkt vanwege het feit dat een spellingsfout meestal gaat om enkele om enkele letters die ofwel toegevoegd, ofwel weggelaten ofwel verwisseld worden. Hierdoor gaat het aandeel van de N-gams die feitelijk slechts ruis zijn veel kleiner zijn dan het aandeel aan correcte data in de dataset
    \item[Lemamtisatie] Een probleem met indo-europese talen zoals het engels \footnote{De meest gebruikte taal binnen ons corpus is engels}  is dat deze talen een ingewikkelde morfologie hebben. Dit wil zeggen dat een woord wordt aangepast aan de grammaticale functie van dat woord in de zin. Meestal wordt dit gedaan door voor- of achtervoegsels aan het woord toe te voegen. Een goed voorbeeld hiervan zijn naamvallen binnen europese talen zoals bijvoorbeeld hier in het duits in tabel \ref{tab:cases}. Hier in dit voorbeeld ziet men dat het duitse woord \emph{Wein} verandert naar \emph{Weines} indien het woord \emph{Wein} een \emph{bezitsrelatie} heeft met het onderwerp. Met andere woorden indien het onderwerp de \emph{Wein} bezit. Let hier ook op dat het lidwoord ook aangepast wordt. Nu zijn de verbuigingen in het Engels gelukkig beperketer dan die in het Duits. Er bestaat bijvoorbeeld geen genitief. Dit maakt lemmatisatie opzich en stuk makkelijker. Een Engels voorbeeld zou bijvoorbeeld vervoeging zijn. Gegeven de zin: \emph{He runs to the store} dan is het lemma van het woord run, runs. Het lemma van een vervoeging in het Engels is de zogenaamde \emph{bare infinitive}. Dit is de eigenlijke infinitief \emph{to run} zonder het partiekel \emph{to}. Zoals men kan zien hangt het lemma van een woord af van de functie van dat woord, evenals de taal van in welke de zin geïnterpreteerd wordt. Daardoor zijn er voor het lemmatiseren van een zin modellen nodig die specifiek afgestemd zijn op de taal waarin de zin geschreven is.
\end{description}

\begin{table}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \textbf{Naamval} & \textbf{Mannelijk} & \textbf{Vrouwelijk} & \textbf{Onzijdig} & \textbf{Meervoud} \\
        \hline
        Nominatief & Der Wein & Die Suppe & Das Brot & Die Eier \\
        Accusatief & Den Wein & Die Suppe & Das Brot & Die Eier \\
        Datief & Dem Wein & Der Suppe & Dem Brot & Den Eiern \\
        Genetief & Des Weines & Der Suppe & Des Brotes & Der Eier
    \end{tabular}
    \caption{Tabel met verschillende naamvallen}
    \label{tab:cases}
\end{table}

Verder refferend naar lemmatisatie. Zoals men kan zien is het over het algemeen belangrijk om rekening te houden met de functies die woorden hebben binnen een zin. Flectie van een werkwoord is immers anders dan die van een lidwoord. Hoewel er in het Engels betrekkelijk weinig flectie is blijft dit toch belangrijk. Kortom, voor we aan onze lemmatisatie beginnen is het belangrijk dat we de zin eerst gaan ontleden kijken welke functie ieder woord in de zin heeft. Dit heet \emph{part of speech tagging} \footnote{Ofwel POS tagging}. Spijtig genoeg is POS tagging evenals lematisatie zelf niet altijd even eenvoudig. Een erg naïve oplossing zou zijn om een finite state automata te programeren zoals we het taalmodel probleem probeerden op te lossen hierboven beschreven. Een voorbeeld van hoe zo een finite state automata eruit zou zien met de taak van POS tagging is te zien in figuur \ref{fig:morph}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/morph.png}
    \captionsource{Finite state automata voor POS tagging}{Slides van Kris Heylen}
    \label{fig:morph}
\end{figure}

\section{Implementatie}
De implementatie kan in principe opgesplitst worden in slechts enkele onderdelen
\begin{itemize}
    \item Het analyseren en ontleden van de brondata (de boeken)
    \item Het omzetten van deze analyses in numerieke data
    \item Deze numerieke data encoderen in DNA op een zodanige manier dat de analyses kunnen verwerkt worden met bestaande tools gebruikt binnen de bioinformatica
    \item Het clusteren van dit DNA en het maken van de phylogenetische boom
\end{itemize}
Enkele van deze stappen op hun beurt weer opgedeeld worden in meerdere substappen en varianten. Iedere stap kan hier op meerdere manieren opgelost worden. Voor analyseren van de boeken kan men zich bijvoorbeeld al afvragen welke analyses we precies gaan toepassen op de boeken. Gaan we het enkel houden op topic analyse of gaan we ook andere stylometrische analyses toelaten? Gezien het uiteindelijke resultaat DNA gaat zijn is het immers mogelijk om verschillende analyses te combineren. Later hierover meer.

Bij het omzetten van de analyses in DNA zijn er ook meerdere mogelijkheden. Zolang we maar rekening houden met de enkele voorwaarden. Echter, over het algemeen gaan we het houden bij statisteken die numerieke waarden hebben om daarna aan deze numerieke waarden een DNA streng toe te kennen die overeenkomt met het intervalk waarin deze nummerieke waarde valt.

Er zijn echter ook momenten waar het intuïtiever is om hier van af te wijken.

\subsection{Ebooks}
Doorheen het project wordt er veelvuldig gebruik gemaakt van de analyse van \emph{ebooks} ofwel \emph{elektronische boeken}. Dit zijn gedigitaliseerde versies van papieren boeken. Traditioneel wordt er binnen de stylometrie gebruik gemaakt platte tekst. Dit zijnde, onbewerkte tekst zonder enige opmaakt. Dit omdat dit soort tekst, niet eerst geparsed moet worden voordat de tekst genalyseerd kan worden. Dit zorgt ervoor dat de code eenerzijds minder complex is en danderzijds sneller is. Deze aanpak heeft echter ook het nadeel dat het moeilijk is om meta-informatie te extraheren uit platte tekst. Hiermee bedoelen we informatie als

\begin{itemize}
    \item Naam auteur
    \item Naam uitgever
    \item Land herkomst boek
    \item Enzovoorts
\end{itemize}

Niet alleen meta informatie met betrekking tot het boek, maar ook informatie omtrent de structuur van het boek kan interessant zijn om te verwerken. Dit kan zijn

\begin{itemize}
    \item Aantal hoofstukken
    \item Tekst per hoofdstuk
    \item Aparte inhoudstafel
    \item Enzovoorts
\end{itemize}

Omwille dat deze informatie voor ons heel belangrijk is word er binnen dit project hoofdzaklijk gebruik gemaakt van \emph{ebooks}, gezien de hierboven vermelde metadata en structuur doorgaans mee opgeslagen worden in het bestandsformaat \cite{epub-overview}

Epubs worden doorgaans gebundeld als een ZIP bestand, maar hebben de \emph{epub} extentie in plaats van de \emph{zip} extentie. In deze bundel zitten verschillende soorten bestanden
\begin{description}
    \item[De tekst van het boek] De tekst van het boek wordt opgeslagen in de vorm van HTML (XHTML) documenten.
    \item[Het package document] Dit document is net zoals de tekst van het boek zelf geformateerd in een XML formaat en bevat belangrijke metadata
    \item[Het navigatie document] Hierin worden belangrijke navigatiepunten gemarkeerd binnen het boek. Meestal gaat het hier om een markering van de verschillende hoofdstukken, maar het kan ook om bijlagen bij het boek gaan zoals figuren of tabellen
\end{description}

Binnenin het package document zit ook nog een spine sectie, waarin alle HTML bestanden die tekst bevatten \footnote{Plus nog enkele andere bestanden die voor ons project niet zo belangrijk zijn} staan opgelijst.

Al deze informatie wordt gebruikt om de inhoud van het ebook samen met de metadata te extraheren. De inhoud wordt daarna nog eens getokenized, met ieder woord een token en er wordt een POS analysis op gedaan.

\subsection{Naïve topic implementatie}
Het classeren van teksten naargelang het onderwerp is een probleem waar al vele simpele oplossingen voor bestaan. Eén van de meest eenvoudige oplossingen voor het classificatieprobleem van documenten is een oplossing gebaseerd op naive bayes learning en is tevens gebaseerd op het unigram model uitgelegd in sectie \ref{sec:taalmodel}

Wat we eigenlijk in dit geval doen is een statistisch model maken dat uitgaat van de stelling van bayes in vergelijking \ref{eq:bayesbase}

\begin{equation}
    P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B|A)P(A) + P(B|A^c)P(A^c)}
    \label{eq:bayesbase}
\end{equation}

\begin{equation}
    \mathrm{Prob}\{\textbf{y} = c_k|x\} = \frac{p(x|\textbf{y} = c_k) \mathrm{Prob}\{\ \textbf{y} = c_k\}}{p(x)}
    \label{eq:bayesprob}
\end{equation}

Mede door de simpelheid van deze methode heeft deze methode enkele voordelen. De enige benodigde parameters van dit soort model zijn de woordfrequenties en er komen geen latente variabelen bij te kijken terwijl dat dat bij ingewikkelder methodes zoals Latent dirchelet analysis wel het geval is.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/zipf_distributie}
    \label{fig:zipf}
    \caption{Voorbeeld van een zipf distributie}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/boek_zipf.png}
    \caption{Dezelfde distributie afgeleid uit een van de boeken van het corpus}
    \label{fig:boek_zipf}
\end{figure}

\subsection{Genen}
\label{sec:genes}
In deze sectie gaan we het hebben over de verschillende mogelijkheden tot het implemnteren van genen. Zoals eerder hierboven uitgelegd, kunnen we, gegeven enkele numerieke statistieken, deze statistieken omvormen naar DNA en dat we dit doen door een mapping van een gegeven boven- en onderlimiet van naar een specifieke encoding.

Dit kunnen verschillende statistieken zijn, die elk opzich geëncodeerd kunnen worden naar DNA. Genen, als het ware. Die net zoals ze dat bij organismen doen, specifieke eigenschappen van een boek kunnen uitdrukken. De genen van eenzelfde boek kunnen daarna bij elkaar samengevoegd worden om het volledige DNA van dat boek te vormen

\subsubsection{Functiewoorden}
Het eerste gen dat we implementeren is gebasseerd op functiewoorden. Functiewoorden zijn woorden die louter een gramaticale betekenis hebben en geen inhoudelijke betekenis. Hoewel dit niet intuitief klinkt gezien we uiteindelijk de boeken willen klasseren op inhoud, komt dit toch goed van pas. Gezien deze woorden louter een gramaticale betekenis hebben worden deze woorden onbewust gebruikt. De frequentie van inhoudelijke woorden kan beïnvloedt worden door wat de schrijver wilt vertellen, terwijl de frequentie van functiewoorden veel stabieler blijft wanneer éénzelfde schrijver over verschillende onderwerpen schrijft \cite{gender}. Omwille hiervan kunnen functiwoorden gebruikty worden voor het identificeren van de schrijver en daarmee een \emph{vingerafdruk} van de schrijven in te bedden in ons DNA \cite{function_words}

Hierbij moeten dus wel enkele kantekeningen gemaakt worden dat dus niet ieder woord als significant gezien kan worden voor de schrijfstijl of de bedoeling van een bepaalde schrijver, zoals we later zullen zien in sectie \ref{sec:sentiment} over sentiment

Uit het boek van Chung et All \cite{function_words} neem nu de volgende zinnen
\begin{description}
    \item[Persoon A] I’d have to say that I like ice cream.
    \item[Persoon B] The experience of eating a scoop of ice cream is certainly quite
    satisfactory.
    \item[Persoon C] Yummy. Good stuff.
\end{description}

Alle drie zeggen exact hetzelfde en toch is hun stijl totaal anders. Persoon A is iemand die voorzichtig is met zijn mening betreffende zijn smaken van ijsjes. Dit terwijl persoon B heel formeel is en het precies lijkt alsof hij een thesis denkt te schrijven over het onderwerp. Persoon C daarentegen heel rechtuit en geeft direct toe dat hij ijsjes lekker vindt zonder er al te veel woorden aan vuil te maken.

Ze zeggen dus alle drie hetzelfde en toch op een heel verschillende manier. Dit kan door te kijken naar de complexiteit van de woorden, de geladenheid van de woorden, de frequentie van de functiewoorden, zoals hierboven uitgelegd. Dit gaat meestal een accuraat zijn, hoewel er enkele verwarringen kunnen onstaan. Bijvoorbeeld bij de zin \emph{he’s mad as a hatter}. Het woord \emph{mad} heeft hier niet zozeer een negatieve connotatie, maar als men negativiteit difiniëert als louter de frequentie aan woorden die doorgaans in een negaatieve context worden gebruikt kan er hier verwarring optreden.

\subsubsection{Varieteit in woordenschat}
Een belangrijk gen voor het klasseren van documenten is de frequentie van verschillende functiewoorden. Funciewoorden zijn immers in tegenstelling tot andere woorden, woorden die men bij het schrijven doorgaans onbewust gebruik, hetgeen ze een perfecte kandidaat maakt voor het analyseren van de schrijfstijl van ene document en daarmee ook het nagaan van de auteur van een document. Hierbij zijn er enkele punten waarmee rekening dient gehouden te worden \cite{better_richness}.

De formule voor het berekenen van de variëteit in de woordenschat gebruikt binnen een tekst is over het algemeen vrij simpel. Gegeven een document $D$, dan heeft dat document een verzameling aan gebruikte woorden $S$. Deze verzameling zijn alle woorden binnen een document $D$, zonder alle dubbele woorden. Dan is de variëteit binnen het document ofwel de \emph{type-token-ratio} (TTR) bepaald door formule \ref{eq:ttr}

\begin{equation}
    \frac{|S|}{|D|}
    \label{eq:ttr}
\end{equation}

Ook al is deze methode vrij simpel te implementeren, volstaat deze methode in enkele gevallen niet.
\begin{description}
    \item[Slechts één statistiek] Hoewel we hiermee het boek kunnen typeren in één enkele statistiek, wat zeker enkele voordelen, heeft dit ook nadelen. Het houdt namelijk geen rekening met de mogelijke veranderingen van de TTR in verschillende stukken tekst. De TTR van het begin van een tekst kan heel verschillend zijn met het einde van de tekst of ertussenin. Neem nu, in ons geval boeken: De type-token ratio is heel van een dialoog is heel verschillend van de rest van het boek. Daar waar een dialoog meestal een gesprek volgt en bestaat uit korte zinnen, waarin niet al te veel verschillende woorden gebruikt worden.
    \item[Bias voor teksten die langer zijn] Ieder boek en iedere schrijver gaat door de wet van Zipf slechts een beperkt aantal woorden bevatten of gebruiken \cite{jurafsky}. Echter, indien men een de TTR van een kortere tekst zou vergelijken met de TTR van een langere tekst met beide teksten geschreven door dezelfde auteur, zal men merken dat de langere tekst doorgaans een hogere TTR zal hebben. Dit omdat een langere tekst meer ideëen converseert en daardoor doorgaans meer woorden gaat bevatten.
\end{description}

\subsubsection{Sentimentswaarde}
\label{sec:sentiment}
\textbf{Deze sectie is gebasseerd op een onderzoek en een paper ook door de auteur geschreven is.}

Het gen voor de sentimentswaarde is een gen waarbij we de emotionele geladenheid van een boek encoderen \cite{thumbs}. We verwezelijken dit door het bijhouden van een lexicon bij te houden van woorden. Ieder van deze woorden wordt geassocieerd met positive en een negative factor en een impliciete neutrale factor. Enkel de negatieve en de positeive factor zijn gekend. Alle drie de factoren moet'n sommeren tot 1 (\emph{Een distributie}). De factor voor de neutrale sentimentswaarde kan dan gevonden worden door \ref{eq:senteq}

\begin{equation}
    \label{eq:senteq}
    \mathrm{Neutral}(w) = (1 - (\mathrm{Positive}(w) + \mathrm{Negative}(w)))
\end{equation}

Het boek word vervolgens opgesplitst in woorden en de functiewoorden worden eruit gefilterd. De overgebleven verzameling woorden wordt daarna overlopen. We houden een negative teller bij en een positieve teller. Waneer een woord overwegend positief is, wordt de positieve teller verhoogd en wanneer een woord overwegend negatief is, wordt de negatieve teller verhoogd zoals te zien in vergelijking \ref{senteq}

\begin{equation}
    \label{senteq}
    Label(w_i) = \begin{cases}
        \mathrm{if} pos(w_i) > neg(w_i) & POS \\
        otherwise & NEG
    \end{cases}
\end{equation}

Hierbij moet men echter wel rekening houden met het feit dat de betenis van woorden ook omgedraaid kan worden door gebruik te maken van negatie door woorden als \emph{not}. In dit geval wordt de formule in vergelijking \ref{senteq} ook omgedraaid zoals in vergelijking \ref{eq:sequpdate}.

\begin{equation}
    \label{eq:sequpdate}
    Label(w_i) = \begin{cases}
        \mathrm{if} pos(w_i) < neg(w_i) & POS \\
        otherwise & NEG
    \end{cases}
\end{equation}

Deze vergelijking is van kracht tot het einde van een zin, hierna is vergelijking \ref{senteq} terug van kracht voor het berekenen van de labels

De uiteindelijke positieve sentimentswaarde is gelijk aan de lengte van de verzameling woorden die overwegend positief waren, dus

\begin{equation}
    \label{eq:posset}
    \begin{split}
        pset(D) = \left\{ D_i \in D: \mathrm{Label}(D_i) = POS \right\} \\
    \end{split}
\end{equation}

Deze techniek is getraind en uitgeprobeerd geweest op een dataset bestaande uit reviews van producten op Amazon. Iedere review bestond uit een vrije tekst, met een aantal sterren die het finale verict moesten voorstellen over de kwaliteit van het product. Het totaal mogelijk aantal sterren voor één review was vijf en dit aantal serren werd als volgt geïnterpreteerd
\begin{description}
    \item[één of twee sterren] Dit is een negatieve review. De klant had een negateve ervaring met het product
    \item[exact drie sterren] Dit is een neutrale revieuw. De klant stond onverschillig tegenover het product
    \item[vier of vijf sterren] Dit is een positieve review. De klant had een positieve ervaring met het product 
\end{description}
Het leeralgoritme dat we hebben toegapst om dit te onderzoeken is een supervised leeralgoritme. Dit heeft als gevolg dat we een trainingset nodig hebben met $N$ elementen en dat ieder van deze elementen een set van features heeft $N_i$. Een element is een review uit de dataset en de fatures zijn de n-grams \footnote{Eén n-gram is één woord} van de review van die dataset. De output gekoppeld aan de fatures van dat element $N_i$ is $output(N_i)$. Als output nemen we het aantal sterren die een reviewer gegeven heeft.

Er werd van een aparte testset gebruik gemaak om het mdoel te testen. Hieruit bleek er een 80\% accuraatheid te zijn betreft het voorspellen van het aantal sterren dat een reviewer aa een product gegeven heeft, gebasserd op de n-grams van de tekst die de reviewer over het product geschreven heeft


\subsubsection{LDA}
Het classeren van van een document kan op verschillende manmieren, waarvan de meest simpele ogenschijnlijk het klasseren op onderwerpen is

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/LDA.png}
    \caption{Voorstelling van de afhankelijkheid van variablen binnen LDA. De grijs ingekleurde elementen stellen een geobserveerde variabele variabelen voor. De andere variableen zijn latent. Met andere woorden, ze zijn niet geobserveerd maar in plaats daarvan afgeleid uit de geobserveerde variabelen. Dit soort notatie is \emph{plate notation}}
    \label{fig:LDA}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/Smoothed_LDA.png}
    \caption{Hetzelfde als in \ref{fig:LDA} maar dan met een extra smoothingsfactor $\beta$}
    \label{fig:ldasmooth}
\end{figure}
    

Voor het classeren van de topics gebruiken we latent Dircherlet allocation \cite{bleilda}. Dit is een clusteringsalgoritme die begrippen met woorden assoceert door middel van term-document occurence matrix \emph{Zoek dit op}. Dit kan bijvoorbeeld een matrix $M$ zijn met $D$ rijen en $W$ kolommen, waarbij $D$ het aantal rijen is en $W$ het aantal mogelijke woorden in de woordenschat. Dan is $M(D_i,W_i)$ het aantal voorkomens van $W_i$ in document $D_i$. Deze woordenschat is een verzameling die eerst bepaald moet worden. Neem nu bijvoorbeeld de zin \emph{Het spaanse graan heeft de orkaan doorstaan}. Deze zin bevat zeven woorden. De totale lijst van unigrams is de volgende $\{het, spaanse, graan, heeft, de, orkaan, doorstaan\}$. De volgende stap die we kunnen maken is kijken welke syntactische betekenis ieder woord in deze verzameling heeft.

%TODO: Hier de echte tags gebruiken zoals in het boek van Jurafsky
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{c|c}
        het & DET \\
        spaanse & ADJ \\
        graan & SUB \\
        heeft &  VERB \\
        de & DET \\
        orkaan & SUB \\
        doorstaan & VERB
    \end{tabular}
    \label{tab:spaans}
\end{table}

Gegeven een boek is het namelijk niet mogelijk om voor ieder uniek woord een count bij te houden. Eerst moet het document verder verwerkt worden \emph{Cite here}

\begin{table}
    \label{comatrix}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|r}
        1 & 0 & 1 \\
        0 & 1 & 1 \\
    \end{tabular}

\end{table}

Dit is slechts een simpele matrix. Er zijn ook andere methodes om deze matrix op te stellen met ieder zijn voor- en nadelen.
Een populaire methode is om de \emph{tf-idf} te gebruiken. Dit is een statistiek die tevens de frequentie quantificeert die woorden hebben in een gegeven document, maar die hierbij ook rekening houdt met hoe vaak datzelfde woord ook voorkomt in de andere documenten. Op deze manier kan er rekening gehouden worden met woorden die simpelweg in het algemeen vaak voorkomen.


\begin{equation}
    P(H\mid E)={\frac {P(E\mid H)\cdot P(H)}{P(E)}}
\end{equation}

% Filteringen uitleggen

Gegeven dan onze documenten \footnote{Oftewel boeken} kunnen we dus een \emph{tf-idf} matrix maken en hieruit een soort van probabiteitsdistributie maken over die woorden van een document. Een document kan daarna als een generator van woorden in plaats van een \emph{Bag of Words}. Hoe dit in zijn werk gaat kunnen we aflezen in figuur \ref{fig:LDA}. De woorden in het document is de geobserveerde variabele $W$. De distributie die we hieruit genereren is $Z$. Deze distributeie is multinomiaal. $Z$ is de distributie van topics voor een woord en een document. Deze distributies $Z_i$ worden op hun weer getrokken uit een andere distributie die dirchelet verdeeld is.

De algehele probabiliteit van alle latente variabelen samen vormt dan
\begin{equation}
    P(\boldsymbol{W}, \boldsymbol{Z}, \boldsymbol{\theta}, \boldsymbol{\varphi};\alpha,\beta) = \prod_{i=1}^K P(\varphi_i;\beta) \prod_{j=1}^M P(\theta_j;\alpha) \prod_{t=1}^N
P(Z_{j,t}\mid\theta_j)P(W_{j,t}\mid\varphi_{Z_{j,t}})
\end{equation}
Deze formule kan daarna verder uitgewerkt worden


\subsection{Encoding}
\label{sec:encoding}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/nicetree.png}
    \caption{Een voorbeeld van een encodingboom van lengte 2}
    \label{fig:examplenc}
\end{figure}

Om een stamboom te kunnen maken van literatuur door middel van de algoritmes gebruikt binnen de bioinformatica, moeten we deze literatuur eerst vertalen naar data die verwerkt kan worden door deze algoritmes. Over het algemeen moeten we deze literatuur dan vertalen naar ofwel:
\begin{itemize}
    \item Proteïnen
    \item DNA
\end{itemize}
Zowel proteïnen als DNA worden binenn de bioinformatica doorgaans voorgesteld als een reeks letters die een aaneenschakeling voorstellen. In ht geval van proteïnen is dit een aaneenschakeling van aminozuren, waarbij iedere letter een aminozuur voorstelt. Deze aaneenschakeling kan bestaan uit 22 verschillende aminozuren In het geval van DNA is dit ook een aaneenschakeling, maar hier gaat het dan om een aaneenschakeling van nucleotiden. Er zijn in dit geval 5 mogelijk nucleotiden \ref{tab:dna}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        Cytosine & C \\
        \hline
        Guanine & G \\
        \hline
        Adenine & A \\
        \hline
        Thymine & T \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Tabel met mogelijke nuciotiden}
    \label{tab:dna}
\end{table}

Dit soort encoding is niet enkele bruikbaar voor het representeren van de geneteische code van organismen, maar we kunnen hiermee ook andere data representeren, zoals numerieke data.

Een belangrijk onderdeel va dit project is dus het omzetten van de resultaten van al de bovengenoemde analyses in sectie \ref{sec:genes} in \emph{DNA}. Hoewel het DNA hier op exact dezelfde manier gebruikt wordt zoals gangbaar binnen de bioinformatica, zijn er toch enkele verschillen in hoe we dit DNA bekomen. We spreken hier immers niet over biologie, maar over totaal andere soort data. DNA bestaat voor het encoderen van biologische data terwijl het in ons project gaat over data gegenereerd door stylometrie. De data dei genereerd wordt door deze stylometrische analyses zijn voornamelijk nummers. Deze nummers kunnen wel genormaliseerd worden zodat gegeven een een nummer $x$, dit nummer altijd tussen $0$ en $1$ zal vallen. Dit volgens vergelijking \ref{eq:normal}. Waar $\mathrm{max}(N)$ de maximumwaarde is die een metriek kan hebben en $\mathrm{min}(N)$ de minimumwaarde die een metriek kan hebben.

\begin{equation}
    \label{eq:normal}
    z_i = \frac{n_i - \mathrm{min}(N)}{\mathrm{max}(N) - \mathrm{min}(N)}
\end{equation}
Van hieruit kunnen we werken aan een mapping van onze stylometrische data naar de DNA sequience die we uiteindelijk willen bekomen.

Let wel, er zijn enkele voorwaarden waarmee we rekening moeten houden willen we we exact die eigenschappen bewaren die we in DNA vinden. Specifiek bijvoorbeeld de orde die afgeleid kan worden uit de hammingafstand tussen twee DNA strengen. Gegeven een DNA streng bestaande uit een reeks karakters uit ons alfabet, moet de overeenstemmende numereke waarde zodanig zin dat een lagere numerieke waarde resulteert in een DNA streng die die een hamming distance heeft die verder ligt dan de hamming distance van de eerste DNA steng

%Hier beginnen we over de voordelen te praten. TODO ook trouwens nog een formule maken voor de hamming distance
Nu kan men natuurlijk argumenteren dat men evengoed de data kan analyseren zonder het omzetten naar DNA. Hiermee bedoelen we het direct gebruiken van de gnormaliseerde waarden zoals berekend in vergelijking \ref{eq:normal}. Voor iedre statistiek die dan een dna-streng opmaakt in het originele model kan men dan de hamming distance berekenen tussen diezelfde statistiek in een ander gen door het absolute verschil te nemen. Door dit te doen zou men echter enkele voordelen missen. Het grootste voordeel is er één van abstractie. Het resulerende DNA is DNA dat in theorie volledig op zichzelf staat. Los van de boeken waaruit het gegenereerd is. Het DNA kan dan gebruikt worden door allerhande tools. Ook tools voor het maken van phylogenetische bomen gezien het resultaat van deze tools voornamelijk afhangt van de data die ingevoerd wordt en niet waar deze data vandaan komt. Hier moet men wel rekening houden met de \emph{treeness} van de gegeven data. Later hierover meer \footnote{zoek een betere verwoording voor dit laatste statement}

% ejr is ook nog een laaste probeleem waar we rekening dienen te houden en dat is het interval dat ieder gen afzonderlijk representeert.
Teneinde dit te verwerzelijken gaan we het interval waar onze genormaliseerde waarden tussen 0 en 1 kunnnen vallen opdelen in subintervallen. Gegeven een vector $\vec{v}$ aan genormaliseerde statisteken kunnen we deze sorteren binnen deze intervallen. Stel dat we ieder interval hier equidistant zouden maken, dus met bijvoorbeeld 3 intervallen zou de absolute waarde van het verschil van tussen de bovengrens en ondergrens van ieder interval 0.33 moeten zijn. Stel nu verder dat we een groot deel van de waarden in $\vec{v}$ kleiner is dan 0.33. Dan zou bij het toewijzen van genen aan deze statistieken één bepaald gen overgerepresenteerd zijn, waardoor we niet goed kunnen differentieren tussen de data.

Dit kan verbeterd worden door een leeralgoritmete gebruiken op de encoding. Dit leeralgoritme classeert eerst het DNA van een trainingscorpus en maakt dan een gewicht voor ieder interval. Daarna wordt door middel van dit gewicht het interval opnieuw opgedeeld. We hebben gekozen voor een simpele implementatie een percentage gebruikt als gewicht. Hierna wordt het interval opnieuw opgedeeld door middel door het op te delen in \% aantal delen. Stel bijvoorbeeld dat een interval voor 60\% gebruikt werd, dan wordt dit interval nog eens opgesplits in 60 gelijke delen. Indien het niet geval is wordt het interval gefuseerd met die intervallen die direct aan dat interval grenzen \emph{en} die ook niet gebruikt werden.

\subsection{Het maken van phylogenetische bomen uit DNA}
\subsubsection{Maximum parsimony}
\label{sec:parsimony}
Wanneer men binnen biologie de evolutie tussen verschillende organismen wilt uitleggen doen er zich enkele problemen voor. Eerst moeten we een manier vinden om deze afstamming tussen organismen voor te stellen. Hierbij ga ik me baseren op de voorstelling van Fitch \cite{parsimony} Binnen de biologie wordt deze afstaming doorgaans voorgesteld als een boom, met iedere knoop behalve één, de wortel van de boom, een ouder die die deze knoop als kind heeft. De ouder is dan al dan niet hypothetische voorouder van dat kind. Ieder knoop kan ook ook maximaal één kind als ouder hebben, en er is dus maximaal één knoop die helemaal geen ouder heeft, vanaf heden de wortel van de boom genoemd. Verder is ook iedere knoop, hetzij direct, hetzij indirect via andere knopen verbonden met deze wortel. Wiskundig kunnen deze relaties uitgelegd worden via een mapping $f(x) = y$ waar $x$ een knoop voorstelt en $y$ de ouder van knoop x

Een ander gegeven dat we nodig hebben is een manier om iedere knop te beschrijven, zodat we knopen onderling kunnen vergelijken. Gezien het hier over knopen gaat die uiteindelijk organismen moeten voorstellen kunnen we nucleotidenketting van het DNA gebruiken om deze organismen te beschrijven met de letters $/{ A, C, G, U, T/}$

%Nu we een manier hebben te noteren dat een knoop een ouder is van een andere knoop en die manier een boomstructuur kunnen maken, hebben we ook een manier nodig om, gegeven een aantal knopen om te vormen tot een boom. Over het algemeen bestaat geen

Bij het genereren van de boom is het vanzelfsprekend dat we de resulterende boom ook gaan beoordelen. Dit wil zeggen, we gaan beoordelen in hoeverre de gegeneerde boom overeenstemt met het verwachte resultaat. Hiervoor hebben we een \emph{metric} of \emph{criterium} nodig van de boom. Voor dit project hebben we het criterium van \emph{maximum parsimony} gekozen.

Bij maximum parsimony prefereren we de boom die evolutie tussen de verschillende taxa verklaart op een zo simpel mogelijke manier. Hiermee bedoelen we dat de verschillen tussen een ouder en zijn kinderen zo klein mogelijk gehouden wordt. Met andere woorden dat we de voorkeur geven voor dat de relatie tussen ouder en kind in de boom kan verklaard worden door middel van een zo klein mogelijk aantal veranderingen in het DNA van die ouder en kind

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/fantasy_tree}
    \label{fig:fantasy}
    \caption{Voorbeeld van een boom van boeken}
\end{figure}

Over het algemeen bestaat er geen duidelijk algoritme om zo een boom te vinden. Hoewel gezien we een manier hebben om een boom te beoordelen we, mits we een manier hebben om een oneindig aantal bomen te generern, iedere boom in deze oneindige verzameling kunnen beoordelen opzoek naar die boom die de beste boordeling heeft. Dat zijnde de \emph{Most parsimonous tree}

De meest simpele manier om dit probleem op te lossen is via een methode gebasseerd op de Monte Carlo meta heuristiek. Dit is een vrij simpele heuristiek die gebasseerd is op \emph{The law of large numbers}. Deze wet stelt dat, gegeven een experiment, men de verwachtingswaarde van dit experiement kan benaderen door het experiement meerdere keren uit te voeren, en de gezamelijke resultaten van deze experiementen te agregeren. 

\begin{equation}
    \overline{X}_n=\frac1n(X_1+\cdots+X_n)
\end{equation}

Met andere woorden, de verwachingswaarde van de steekproef convergeert naar het werkelijke gemiddelde $\mu$ en dit voor $n \rightarrow \infty$

\begin{equation}
    \begin{split}
        \overline{X}_n \rightarrow \mu \\
        n \rightarrow \infty
    \end{split}
\end{equation}

Kort gezegd komt het erop neer dat men een aantal compleet willekeurige bomen genereert en daarna er de beste uithaalt volgens het maximum parsimony criterium. Hoewel deze methode simpel te implemteren is, zijn er methodes die effectiever zijn zoals
\begin{itemize}
    \item branch swapping
    \item maximum likelihood
    \item bootstrapping
    \item quartet puzzling
    \item hill climbing
\end{itemize}

De meesten van deze methodes vereisen dat je een startpuntboom hebt en verbeteren slechts iteratief, wat betekent dat het algoritme recursief moet worden uitgevoerd op zijn eigen output om die output verder te verbeteren enzovoorts.

We beginnen bij een startpuntboom die eventueel door neighbour joining gegenereerd kan worden uit de datapunten, waarna we iterative improvement doen door bijvoorbeeld een perturbative search te proberen door middel van bijvoorbeeld branch-swapping. Hierbij gaan we een knooppunt willekeurig om te wisselen, of door dat knooppunt om te wisselen met de dichtste buur... daarna bekijken we of de parsimony score van de nieuwe boom verkregen door branch swapping verbeterd is tegenover de parsimony score van de boom zonder brach swapping. Indien dit het geval is nemen we de nieuwe boom en proberen op deze nieuwe boom terug branch swappnig uit om deze boom terug te verbteren. Dit gaat zo door tot een eind criterium bereikt is. Er bestaan verschillende eind-criteria, bijvoorbeeld het bereiken van een lokaal optimum in parsimony score dat niet verder verbeterd kan worden door branch swapping.

Een ander voorbeeld van een eind criterium is om te stoppen na een x aantal branch-swaps met verbetering, of we nu een lokaal optimum bereikt hebben of niet.

\subsubsection{Neighbour joining}
\label{sec:joining}
Een ander, veel simpelere manier van contrueren van de boom is neighbour joining \cite{joining}. Dit si een methode waarbij we de verschillende datapunten stapsgewijs, per twee met elkaar verbinden. Hier maken we bij iedere zo een stap een nieuw, denkbeeldig punt dat vanaf dan de tee verbonden datapunten zal voorstellen. Dit gaat zo door tot alle datapunten met elkaar verbonden zijn. Op deze manier creëert het eigenlijk een virtuele, nieuwe taxon \cite{joining_review}. Dit echter slechs een intuitieve beschrijving. Intern wordt er voor het oplossen van dit probleem een \emph{distance matrix} gebruikt alsook een Q-matix \ref{fig:joining}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{afbeeldingen/joining.eps}
    \captionsource{Voorbeeld van neighbour joining}{Wikipedia}
    \label{fig:joining}
\end{figure}

De bedoeling is om bij iedere stap de dichtsbijzijnde datapunten telkens samen te voegen. Hoewel er zijn situaties waar dit niet altijd gewenst is. Dit is waarvoor de Q-matrix bedoelt is. De Q-matrix \emph{kan} berekend worden via de volgende formule \ref{eq:qmat}

\begin{equation}
    Q(i,j) = (r-2)d(i,j) - \sum\limits_{k=1}^{r}d(i,k) - \sum\limits_{k=1}^{r}d(j,k)
    \label{eq:qmat}
\end{equation}

Hier stelt $d(i, j)$ de eigenlijke afstand voor tussen de twee datapunten. Dit kan euclidische afstand zijn, of een andere mogelijke afstand, zoals de hierboven uitgelegde hamming afstand\emph{cite here}. De sommen overlopen alle datapunten. De waardes van de Q-matrix stellen gewichten voor. Hoe lager het gewicht tussen twee datapunten $i$ en $j$ dus hoe lager $Q(i,j)$, hoe meer geschikt twee datapunten zijn tot samenvoegen. Dit wordt berekend door alweer de afstand tussen de twee datapunten zelf plus deze nog eens te vermenigvuldigen met het aantal overgebleven datapunten $(r-2)$ waar $r$ het aantal datapunten voorstelt. Door deze formule houdt de neighbour joining niet enkel rekenng met de absolute afstand tussen twee datapunten, maar ook hoe dat deze afstand zich vergelijkt met de afstand tussen de andere datapunten

Op basis van deze Q matrix worden uiteindelijk twee datapunten gekozen en wel die punten die de kleinste waarde hebben. Daarna kan de distance matrix terug opnieuw berekend worden. Rekening houdend met het nieuwe virtuele punt dat de twee eerder gejoinde punten vervangt in vergelijking \ref{eq:distance}

\begin{equation}
    \delta(f,u) = \frac{1}{2}d(f,g)+\frac{1}{2(n-2)}\left[\sum\limits_{k=1}^{n}d(f,k)-\sum\limits_{k=1}^{n}d(g,k)\right]
    \label{eq:distance}
\end{equation}

Met deze distance matix wordt verder gegaan tot uiteindelijk alle datapunten met elkaar gefuseerd zijn. Het resultaat is een boom die een redleijk goede benadering is van de eerder genoemde maximum parsimony boom, maar, omdat er in dit geval een constructief algoritme bestaat, namelijk de hier uitgelegde neighbour joining, heeft neighour joining voordeel op parsimony.

Gegeven namelijk een DNA matrix bestaat er geen algoritme dat in polynomische tijd kan beslissen welke de meest parsimonous boom is. De enig mogelijke oplossing om zeker dat zulk een boom gevonden wordt is door een exaustieve search te doen en ieder mogelijke boom overlopen. Voor een aanzienlijk aantal taxa begint dit een onmogelijke opgave te worden. Wel kan er in polynomische tijd beslist welke parsimony score een gegeven boom heeft en kunnen we dus heuristieken gebruiken om een zo goed mogelijke most parsimonous boom te vinden. Zie hierboven voor meer informatie in sectie \ref{sec:parsimony}. Met andere woorden, het is recognizable in polynomische tijd \cite{intro_computation}

Kortom het voordeel dat neighbour joining hier heeft is voornamelijk dat het snel is gegeven een dataset van een aanzienlijk aantal taxa.

Binnen dit project maken we gebruik van de neighbour joining implementatie van PAUP

\subsection{Vernieuwing}
\subsubsection{Bioinformatica}
\subsubsection{Boeken verkennen}

\section{Resultaten en evaluatie}
In deze sectie gaan wij onze bevindingen testen op enkele corpora van boeken. Het eerste corpus, is een corpus dat quasi willekeurig is samengesteld uit uit enkele boeken ofkomstig van het project Gutenberg \emph{cite here}. Het gaat hier om meerdere boeken van enkele auteurs teneinde te kunnen nagaan of de in deze thesis voorgestelde methode een onderscheid kan maken tussen boeken geschreven door de een auteur $x$ en boeken geschreven door een auteur $y$

\begin{table}
    \centering
    \begin{sideways}
        
    
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
                  filename &                       author &                                              title \\
        \midrule
         corpus/18947.epub &             Snorri Sturluson &  The Younger Edda; Also called Snorre's Edda, o... \\
         corpus/16328.epub &                         None &                  Beowulf: An Anglo-Saxon Epic Poem \\
          corpus/5200.epub &                  Franz Kafka &                                      Metamorphosis \\
            corpus/84.epub &  Mary Wollstonecraft Shelley &            Frankenstein; Or, The Modern Prometheus \\
           corpus/345.epub &                  Bram Stoker &                                            Dracula \\
          corpus/2701.epub &              Herman Melville &                           Moby Dick; Or, The Whale \\
          corpus/5230.epub &                  H. G. Wells &             The Invisible Man: A Grotesque Romance \\
           corpus/103.epub &                  Jules Verne &                    Around the World in Eighty Days \\
            corpus/41.epub &            Washington Irving &                        The Legend of Sleepy Hollow \\
           corpus/174.epub &                  Oscar Wilde &                         The Picture of Dorian Gray \\
         corpus/46119.epub &                 E. F. Benson &                                      The Valkyries \\
           corpus/120.epub &       Robert Louis Stevenson &                                    Treasure Island \\
            corpus/62.epub &         Edgar Rice Burroughs &                                 A Princess of Mars \\
         corpus/10935.epub &               Selma Lagerlöf &                   The Wonderful Adventures of Nils \\
            corpus/35.epub &                  H. G. Wells &                                   The Time Machine \\
            corpus/55.epub &                L. Frank Baum &                         The Wonderful Wizard of Oz \\
            corpus/43.epub &       Robert Louis Stevenson &        The Strange Case of Dr. Jekyll and Mr. Hyde \\
          corpus/1152.epub &                         None &  The Story of the Volsungs (Volsunga Saga); wit... \\
          corpus/2591.epub &                  Jacob Grimm &                                Grimms' Fairy Tales \\
            corpus/12.epub &                Lewis Carroll &                          Through the Looking-Glass \\
          corpus/1597.epub &               H. C. Andersen &                             Andersen's Fairy Tales \\
          corpus/3748.epub &                  Jules Verne &           A Journey into the Interior of the Earth \\
        \bottomrule
        \end{tabular}

    \end{sideways}
        
    \caption{Corpus bestaande uit enkele boeken afkomstig van project gutenberg}
    \label{tab:corpus_gutenberg}
\end{table}
Dit corpus bevat een verscheidenheid aan thema's, maar blijven toch binenn 1 genre, namelijk fantasy en science fiction romans. Dit is bewust zo gekozen omdat er binnen dit genre vele varianten bestaan en daarmee de diversiteit binnen dit genre behoorlijk groot kan zijn. Op deze manier kunnen we onmiddellijk ook nageaan of onze methode de boeken binnen deze diversiteit kan onderscheiden. Dit wil zeggen de variëteiten zoals high fantasy, urban fantasy, griezelverhalen enzovoorts kan onderscheiden

Dit corpus bevat onder andere enkele epische heldendichten en liederen
\begin{description}
    \item[The Younger Edda] Een oude collectie aan Oud-noorse poëzie
    \item[Beowulf] Oud engels heldenepos
    \item[The story of the Völsungs] Een oud IJslandse saga
\end{description}

Enkele collecties aan sprookjes
\begin{description}
    \item[Grimm's fairy tales] 200 sprookjes en volksverhalen afkomstig over heel Duitsland samegesteld door de gebroeders Grimm
    \item[Andersen's fairy tales] Een collecite van sprookjes geschreven door Hans Christian Andersen 
\end{description}

Enkele avonturenromans
\begin{description}
    \item[A Princess of Mars] Een sciencefiction roman over iemand die op wonderbaarlijke wijze op mars belandt. In het boek door de marsbewoners zelf Barsoom genoemd
    \item[Treasure Island] Avonturen klassieker over piraten en schatten
    \item[Moby Dick] Kapitein Archab's jacht op een witte potvis. De potvis is gebasseerd op een bestaande potvis, genaamd mocha dick \emph{cite here}  
\end{description}

Het tweede corpus dat we gebruiken bestaat uit enkele series en fantasy boeken. Dit zijn voornamelijk series van verschillende schrijvers. Het corpus was uitgekozen om te kijken hoe goed dat onze methode zou zijn in het onderscheiden van verschillende auteurs en series. Dit coprus is te zien in tabel \ref{tab:fantasy}

\begin{table}
    \centering
    \begin{sideways}   
    \begin{adjustbox}{width=\linewidth}
        
    
    \begin{tabular}{lll}
        \toprule
                                                    author &                                              title &                      publisher \\
        \midrule
                                                    Miguel &                                returnoftheshadow72 &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                   Unfinished Tales &                  HarperCollins \\
                                       Christopher Paolini &                                           Brisingr &  Random House Children's Books \\
                                              J.K. Rowling &          Harry Potter and the Order of the Phoenix &                     Pottermore \\
                                            J.R.R. Tolkien &                                  Bilbo's Last Song &  Random House Children's Books \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Feast For Crows &  Random House Publishing Group \\
                                       George R. R. Martin &  A Dance with Dragons: A Song of Ice and Fire: ... &                   Bantam Books \\
                                       Christopher Paolini &                                             Eragon &  Random House Children's Books \\
                                          J. R. R. Tolkien &                    The Legend of Sigurd and Gudrún &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &           Harry Potter and the Prisoner of Azkaban &                     Pottermore \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Game Of Thrones &  Random House Publishing Group \\
                                          J. R. R. Tolkien &                              The Lord of the Rings &                  HarperCollins \\
                                               Lewis, C.S. &                   Narnia 6 - The Magician's Nephew &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                         The Fellowship of the Ring &                  HarperCollins \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                     The Two Towers &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &              Harry Potter and the Sorcerer's Stone &                     Pottermore \\
                                               Lewis, C.S. &                          Narnia 2 - Prince Caspian &                           None \\
                                      Paolini, Christopher &                                        Inheritance &             Random House, Inc. \\
         J. R. R. Tolkien; Christopher Tolkien; Humphre... &                     The Letters of J. R. R.Tolkien &               HarperCollins US \\
                                            J.R.R. Tolkien &                                   The Silmarillion &          HarperCollins e-books \\
                                               Lewis, C.S. &                        Narnia 4 - The Silver Chair &                           None \\
                                               Lewis, C.S. &                   Narnia 5 - The Horse and His Boy &                           None \\
         J. R. R. Tolkien; Ted Nasmith; Christopher Tol... &                       The Silmarillion Illustrated &       HarperCollins Publishers \\
                                J. R. R. Tolkien; Alan Lee &                  The Lord of the Rings Illustrated &                  HarperCollins \\
                                               Lewis, C.S. &                         Narnia 7 - The Last Battle &                           None \\
                                       George R. R. Martin &                                  A Storm of Swords &  Random House Publishing Group \\
                                              J.K. Rowling &            Harry Potter and the Chamber of Secrets &                     Pottermore \\
                                               Lewis, C.S. &          Narnia 3 - The Voyage of the Dawn Treader &                           None \\
                                          J. R. R. Tolkien &                     The Book of Lost Tales, Part 1 &               HarperCollins US \\
                                                  Alan Lee &                      Tales From the Perilous Realm &                  HarperCollins \\
                                          J. R. R. Tolkien &                             The Return of the King &                  HarperCollins \\
                                       George R. R. Martin &                                   A Clash of Kings &  Random House Publishing Group \\
                                          J. R. R. Tolkien &                     The Book of Lost Tales, Part 2 &               HarperCollins US \\
                                               Lewis, C.S. &    Narnia 1 - The Lion, The Witch and The Wardrobe &                           None \\
                                       Christopher Paolini &                                             Eldest &  Random House Children's Books \\
                                              J.K. Rowling &                Harry Potter and the Goblet of Fire &                     Pottermore \\
                                              J.K. Rowling &               Harry Potter and the Deathly Hallows &                     Pottermore \\
                                          J. J. J. Tolkien &                       The Hobbit: Enhanced Edition &      Houghton Mifflin Harcourt \\
                                              J.K. Rowling &             Harry Potter and the Half-Blood Prince &                     Pottermore \\
           J. R. R. Tolkien; Christopher Tolkien; Alan Lee &  The Children of Húrin with illustrations by Al... &                  HarperCollins \\
                                              J.K. Rowling &           Harry Potter and the Philosopher's Stone &                     Pottermore \\
                                          J. R. R. Tolkien &                                         The Hobbit &                  HarperCollins \\
        \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{adjustbox}
    \end{sideways}
        
    \caption{Corpus van moderne fantasy literatuur}
    \label{tab:fantasy}
\end{table}

Dit corpus bestaat onder andere uit de volgende boeken
\begin{description}
    \item[Harry Potter] De Harry Potter serie. Het verhaal over de jongen die bleef leven. Typisch verhaal over iemand die merkt dat hij magische krachten heeft. Naar een plek of een persoon gaat om deze magische krachten te helpen controleren terwijl hij of zij verzeild geraakt in de strijd tussen goed en kwaad.
    \item[De kronieken van Narnia] Een verhaal over kinderen die in een sombere situatie zitten (in dit geval oorlog). Moeten verhuizen vanwege deze oorlog. Een fantasiewereld ontdekken op deze plek waarin ze die situatie kunnen ontvluchten en in deze fantasiewereld verzeild geraken in de strijd tussen goed en kwaad. Bevat veel bijbelse allegorieën
    \item[Eragon] Een verhaal over een jongen die een drakenei vindt dat uitkomt en daarna besluit het in het geheim op te voeden. Het koningkrijk Alagaesia, waar de jongen woont heeft door dat hij een draak heeft en gaat hem zo snel mogelijk achterna om hem te liquïderen. Dit verhaal krijgt redelijk wat kritiek omdat het teveel op starwars zou lijken, maar dan met draken.
    \item[De boeken van Tolkien] Tolkien is zo bekend in de wereld dat hij nauwelijks een introductie nodig heeft. Geïnspireerd door Noordse mythologie heeft hij midden aarde geschapen. Zijn magnum opus, The lords of the Rings is een typisch boek met een queeste motief 
\end{description}

\subsection{Metrics}

Er zijn verschillende manieren om na te gaan of een gegeven algoritme goede clusters geeft. Over het algemeen komt het erop neer dat men de verschillende labels die gegenereerd zijn door een algoritme vergelijkt met het label van de verwachte clusters. Een ander mogelijke methode is echter om Een manier voor het afmeten van de validiteit van de resulterende \emph{Boekenfamilies} is door verschillende metrics. Deze metrics zijn statistieken gebasseerd op de \emph{clusters} binnenin de bomen.

\subsubsection{Zuiverheid}
dit is over het algemeen een heel intuïtieve metric. Gegeven dat we een dataset hebben een een set van $\Omega$ clusters \cite{retrieval}. Iedere cluter heeft dan $i$ elementen met ieder een label dat bepaald tot welke klasse dat datapunt behoort. De waarde van dit label komt uit een verzameling van alle mogelijke labels $\Sigma$ met ieder label uit dez verzameing $\sigma_j$. We kunnen ook voor een cluster $\Omega_i$ en een label $\sigma_i$ een telling maken om zo te weten te komen hoeveel datapunten met een bepaald label er precies binnen een cluster voorkomen
We kunnen dan  Dan kunnen kunne we de zuiverheid berekenen door de fractie te nemen van het aantal datapunten over het aantal datapunten dat tot de klasse behoort die het meest gerepresenteerd beinnen de cluster zoals te zien in vergelijking \ref{eq:purity}
\begin{equation}
    \mathrm{purity}(\Omega,\Sigma) = \frac{1}{N}\sum_{k}\max_j|\omega_k\cap\sigma_j|
    \label{eq:purity}
\end{equation}

\subsubsection{Rand Measure of rand index}
EEn andere mogelijkheid tot het opmeten van de correctheid van onze clusters is het gebruik van de Rand Index \cite{retrieval}.  Dit is een onderdeel van de \emph{confusion matrix} die ook enkele andere metrieken bevat die niet van toepassing zijn op ons probleem en waarover we ook hier niet verder gaan uitwijden. Het onderdeel waar we wel gebruik van gemaakt wordt is accuracy, hier weergegeven in vergelijking\ref{eq:rand}

\begin{equation}
    \begin{split}
        ACC  = & \frac{TP+TN}{P+N} \\
        & = \frac{TP+TN}{TP+FP+FN+TN}
    \end{split}
    \label{eq:rand}
\end{equation}

Deze vergelijking bevat acht variabelen
\begin{description}
    \item[P] Alle datpunten die bij een bepaalde cluter berekend werden.
    \item[N] Alle datapunten die niet binnen een bepaalde cluster gerekend werden.
    \item[TP] De ware positieven. De datapunten die tot een bepaalde klasse gerekend werden en die daar daadwerkelijk ook toe behoorden
    \item[FP] De valse positieven. De datapunten die tot een bepaalde kalsse werden gerekend die daar in werkelijkheid niet toe behoorden
    \item[TN] Hetzelfe als ware positeiven, maar dan voor de datapunten die verkeerd werden toegewezen
    \item[FN] Hetzelde als de ware negatieve, maar dan voor de datapunten die verkeerd werden toegewezen      
\end{description}

Let hierbij op dat natuurlijk
\begin{equation}
    \begin{split}
        P = TP + FP \\
        N = TN + TP
    \end{split}
\end{equation}

Dit is redelijk abtract en wordt eigenlijk nog het best uigelegd via een voorbeeld. In dit voorbeeld stellen we de waardes van TP, FP, FN  en TN voor in een tabel van twee kolommen en twee rijen die ieder twee booleaanse waarden voorstellen. De kollommen representeren of het datapunt geassociëerd met een klasse wel of niet binnen de juiste cluster werd geplaast. De rijen stellen voor voor of een datapunt geassociëerd met een cluster wel of niet de juiste klasse kreeg toegewezen te zien in tabel \ref{tab:confuse}

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{l|cc|}
         & Juiste cluster & Foute cluster \\
        \hline
        Juiste klasse & TP = 20 & FN = 24 \\
        \hline
        Foute klasse & FP = 20 & TN = 72
    \end{tabular}
    \caption{Voorbeeld van een kleine confusion matrix}
    \label{tab:confuse}
\end{table}

\section{Resultaten}
Om onze methoden te testen hebben we DNA laten genereren voor ieder gen voor de corpus beschreven in tabel \ref{tab:fantasy}. We gaan het DNA voor ieder boek twee keer laten genereren. Eén keer met een encoding die niet getraind is volgens het algoritme beschreven sectie \ref{sec:encoding}. 

\subsection{Zonder de training}

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/gender_untrained.eps}
        \caption{Woordfrequentie DNA (Ongetraind)}
    \end{figure}
    \begin{figure}
        \centering 
        \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/vocvar_untrained.eps}
        \caption{Woordenschatvariatie DNA (Ongetraind)}
    \end{figure}
    \begin{figure}
        \centering 
        \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/sentiment_untrained.eps}
        \caption{Sentimentswaarde DNA (Ongetraind)}
    \end{figure}
    \begin{figure}
        \centering 
        \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/lda_untrained.eps}
        \caption{Topic LDA DNA (Ongetraind)}
    \end{figure}
We zien hier dat zeker bij het woordfrequentie gen de auteurs redelijk goed bij elkaar geclusterd zijn. Dat is ook niet verwonderlijk gezien de frequentie van functiewoorden vaak gebruikt wordt om auteurschap na te gaan. De woordenschatvariatie slaagt er ook redelijk in hoewel het hier iets moeilijker gaat. Het slechts worden de boeken op auteur geclustered wanneer het \emph{sentiment} van de tekst wordt gebruikt om het DNA van een boek te generen. Dit is ook niet verwonderlijk gezien we ons hier meer basseren het gevoel binnenin de tekst, wat kan verschillen van verhaal tot verhaal, ook wanneer twee verhalen door dezelfde auteur geschreven zijn.

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna.tex}
    \caption{Metric summary van het ongetrainde woordfrequentie DNA}
    \label{tab:metric_untrained_gender}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna_topics.tex}
    \caption{Metric summary van het ongetrainde LDA DNA}
    \label{tab:metric_untrained_lda}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna_vocvar.tex}
    \caption{Metric summary van het ongetrainde woordenschatvariatie DNA}
    \label{tab:metric_untrained_vocvar}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna_sentiment.tex}
    \caption{Metric summary van het ongetrainde sentiment DNA}
    \label{tab:metric_untrained_sentiment}
\end{table}


\subsection{Met de training}
Met de training zien we enigzins wat verbetering. Er kan vooral bij de woordvariatie iets meer clustering rond series waargenomen worden. De boeken van de lords of the rings en de boeken van de andere boeken van Tolkien worden iets meer van elkaar geclustered. Iets waar overigens geen rekening mee gehouden wordt binnen de metrics gezien dat enkel naar auteur kijkt. Vandaar dat het toch iets minder goed op de metrics scoort. De woordfrequentie doet het iets beter wat betreft de zuiverheid en rand measure, Wat goed is gezien de Rand measure een betere metric geeft, afgewogen tegen alle foute negatieven

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/gender_trained.eps}
    \caption{Woordfrequentie DNA (trained)}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/vocvar_trained.eps}
    \caption{Woordenschatvariatie DNA (trained)}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[width=\textwidth]{afbeeldingen/clusters/sentiment_trained.eps}
    \caption{Sentimentswaarde DNA (trained)}
\end{figure}

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna_trained.tex}
    \caption{Metric summary van het getrainde woordfrequentie DNA}
    \label{tab:metric_trained_gender}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \input{analyses/summary_fantasy_dna_vocvar_trained.tex}
    \caption{Metric summary van het getrainde woordenschatvariatie DNA}
    \label{tab:metric_trained_vocvar}
\end{table}


\section{Slot}
Dit is een iets minder formele sectie

Dit project is uiteindelijk heel groot gebleken. Vooral vanwege de eindeloze uitbreidbaarheid ervan. Er kunnen altijd nieuwe genen bijkomen gebaseerd op andere stylometrische technieken die bovendien nog eens met elkaar gecombineerd kunnen worden, iets waar niet al te diep op in is gegaan binnen dit project. 

Ook had er best iets meer variatie binnen het corpus gemogen. Het huidige corpus focust zich voornamelijk op fantasy boeken. Er hadden misscien meer genres in gemogen om te kijken of deze bijvoorbeeld ook herkend worden. Ook verschillende corpussen gebruiken had best interessant geweest omdat men dan een corpus specifiek kan toespitsen op een bepaald gen. Bijvoorbeeld een corpus met werken van twee auteurs bij woordfrequentie om na te gaan of beide auteurs uit elkaar gehaald kunnen worden. Of een corpus met boeken van twee onderwerpen om te kijen of deze onderwerpen uit elkaar gehaald kunnen worden met het LDA gen. Ook andere mogelijkheden binnen de bioinformatica zijn niet of nauwelijks verkend geweest zoals sequence alignment.

Het probleem berust vooral op het feit dat, mettertijd dit project van een poging om een content-based recommendation system te maken, is uitgegroeid tot een ingewikkeld framework om bioinformatica te combineren met stylometrie. En met een framework heb je natuurlijk veel opties betreffende hoe je het gaat gebruiken. Opties die onmogelijk allemaal verkend kunnen worden en dus moeten er keuzes gemaakt worden en moet er beperkt worden. Interessant zou echter zijn hoe ver we met dit \emph{framework} kunnen gaan. Op dit moment is er hiervoor nog steeds geen echt praktisch nut te zien behalve het feit dat dit een intersssant exeperiment is, maar, wie weet zijn er nog veel meer mogelijkheden die we zelf nog niet beseffen.

\section{Extra citaten}
Er werd gebruik gemaakt van BioPython voor het maken van de plots \cite{biopython}. Voor de algemene analyse van het DNA en de phylogenetische bomen werd er gebruik gemaakt van dendropy \cite{dendropy} en voor de stylometrische analyses werd er gebruik gemaakt van NLTK \cite{nltk}. Voor het berekenen van de metrics werd er gebruik gemaakt van scikit-learn \cite{scikit-learn}


\bibliography{biblio.bib}

\end{document}
